為重返中國秘研和諧搜尋器蜻蜓 Google逾千員工 聯署要求知「蜓」

2018年08月18日

為重返中國秘研和諧搜尋器蜻蜓
Google逾千員工
聯署要求知「蜓」

■Google行政總裁Sundar Pichai對員工稱「蜻蜓」計劃只是試驗性質。

中國為全球最大的互聯網市場之一，曾因拒絕接受審查而退出中國市場的美國網絡巨擘Google（谷歌），有傳正悄悄與中國合作，開發一款「符合中國政府要求」，已自行過濾敏感資訊的「和諧版」搜尋引擎「蜻蜓」（Dragonfly）。但有關計劃觸發Google員工不滿，過千人近日聯署請願，要求公司提高透明度，以及令他們明白工作帶來的道德後果。

外媒《The Intercept》報道，為重返中國市場，Google展開代號為蜻蜓的秘密計劃，並與中國政府合作，推出一款「符合中國國情」的搜尋引擎，研發有審查功能的搜尋器和新聞服務，將政治敏感的網站和搜索字統統過濾。去年12月，該計劃由Google行政總裁Sundar Pichai與中國官員見面後加速進行，傳Android版本已交由北京審查，預計最快於明年正式推出。

■ Pichai（左）去年在中國出席世界互聯網大會。

憂損害言論自由

外界對蜻蜓的內容所知不多，就連絕大多數Google職員也不知情。但計劃曝光後，卻讓不少員工和人權團體感不安，擔心蜻蜓威脅全球的政治異議與言論自由，違反公司列出的AI（人工智能）準則。《紐約時報》報道，過千Google員工聯署，抗議公司研發可過濾結果的搜尋器，又要求增加計劃透明度，讓員工了解自己為公司製造甚麼。

內部請願信寫道：「我們逼切地需要更多工作透明化、一席發言權，以及給予公開過程的承諾：Google員工需要知道公司正在開發甚麼、為了甚麼工作。」請願信已獲1,400名員工簽署，三名曾參與Google中國事務的前員工表示，現任高層認為，在中國提供有限的搜尋結果，總比不提供資訊來的好。

Google拒絕回應《紐約時報》查詢，Bloomberg引述Sundar Pichai在周四舉行的全體會議中稱，計劃只是試驗性質，且屬初期。聯合創始人Sergey Brin也表示，公司不會在自己的原則上作出妥協。

中共未必准重返

八年前，Google表示中國黑客攻擊Google的總部數據庫，試圖獲取人權人士的Gmail賬戶，在中國政府提高言論管制、西方用戶對資訊不透明的反對下，Google宣佈退出中國市場。《紐約時報》認為，此次Google意圖透過和諧版搜尋引擎重返中國市場，不見得會獲中共批准，加上八年來中共言論審查愈來愈緊縮，Google重返更是難上加難。

《紐約時報》

上一則
上一則
下周三貿易談判 美逼華降關稅

下一則
下一則
國產「紅芯」道歉 稱宣傳誇大

嘜撚嘢標題嚟

過千Google員工聯署，抗議公司研發可過濾結果的搜尋器，又要求增加計劃透明度，讓員工了解自己為公司製造甚麼。

之前連登仔仲話Google員工唔反對呢個project係左膠，又炒車

美軍果單係直接辭職

唔辭職抗議就係左膠，咁連登仔口說要獨立要反共，轉過頭就討論點考政府工又叫咩

連登仔柒開，唔怕

對美軍就辭職
對支那就聯署
姐係幫美軍開發野大獲過幫支那監控?
又一隻smartass叻唔切

don't be evil

dragonfly

肯以辭職抗議班友一早走撚晒啦 唔通入返Google辭多次呀?
你老細奶共嘅話你肯唔肯勇武辭職抗議呀

蝻

重返中國good呀！
打沉百度，再逼返大陸轉頭

唔會，只有歸化，可參考香港

我話ok就ok